[英國歌唱喜劇](../Page/英國.md "wikilink") 2人組合 **夫蘭達斯與史旺 (Flanders and Swann)**
包括有演員兼歌手[米高·夫蘭達斯](../Page/米高·夫蘭達斯.md "wikilink") (1922-1975)
和[當奴·史旺](../Page/當奴·史旺.md "wikilink")(1923–1994)
這位作曲、語言學者和鋼琴家。

1956 至1967年期間, 這隊組合以歌唱形式,不停地上演他們專長的2套諷刺時事滑稽劇, 《帽子掉下的一刻》(At The Drop Of A
Hat) 和 《另一頂帽子掉下的一刻》(At The Drop Of Another Hat)。

## 二人合作

夫蘭達斯和史旺倆人年少時是西敏學校 (Westminster School) 的同學, 二次大戰時大家各奔前程。1948年他們再次遇上,
並開始一起作曲和寫歌劇。夫蘭達斯負責寫詞, 史旺則負責作曲。他們的歌曲曾經由歌手伊恩.華萊士 (Ian Wallace) 和
喬伊斯.顧蓮費爾 (Joyce Grenfell) 主唱。

1956年12月31日, 夫蘭達斯和史旺租了[倫敦諾定山](../Page/倫敦.md "wikilink") (Notting Hill) 的
新霖賽劇院 (New Lindsey Theatre), 來上演 At The Drop Of A Hat 這套歌唱滑稽劇。演出的程序是,
這邊廂史旺負責彈琴,
那邊廂夫蘭達斯會唱出他本人寫的歌曲，歌曲與歌曲之間包含一些可笑的獨白。由於夫蘭達斯在1943年患上了[小兒麻痺症](../Page/小兒麻痺.md "wikilink")，要坐在輪椅上,
史旺則需要坐着來彈鋼琴, 使到這套劇增加了特色就是, 2人都是坐着來表演的。

首演達到空前成功之後，2人決定轉到時運劇院 (Fortune Theatre)演出。在那兒, 這套歌唱滑稽劇合共上演達2年之久。其後,
他倆決定作歐美巡迴演出, 所到之處包括英國, 美國, 加拿大和瑞士。

1963年, 倆人新的一套歌唱滑稽劇 At The Drop Of Another Hat 公開上演。其後4年期間,
他倆將這2套歌唱滑稽劇結合, 並作出環球演出, 所到地點包括, 英國,
[美國](../Page/美國.md "wikilink"), [加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink"),
[香港](../Page/香港.md "wikilink"),
[澳洲和](../Page/澳洲.md "wikilink")[紐西蘭](../Page/紐西蘭.md "wikilink")。最後一站他們抵達紐約百老匯的布斯劇院
(Booth Theatre)。他們在1967年4月9日舉行最後一場歌唱滑稽劇。10天之後, 他們進駐錄音室, 為他們的劇作錄影,
以供給電視台作播放。

在全盛時期的11年間, 夫蘭達斯和史旺上演了2,000次現場表演。當他們在1967年結束了這個夥伴合作關係後,
這對老友還不斷在其他偶有的計劃上合作。

### 公演時序

| 日期       | 地點                                                                       |
| -------- | ------------------------------------------------------------------------ |
| 1956年    | 倫敦 諾定山 新霖賽劇院                                                             |
| 1957–59年 | 時運劇院 (Fortune Theatre)\<由於米高患上[肺炎暫停了](../Page/肺炎.md "wikilink")1個月\>     |
| 1959年    | [蘇格蘭](../Page/蘇格蘭.md "wikilink") 愛丁堡節 《蘇格蘭裙掉下的一刻》(At the Drop of a Kilt) |
| 1959–60年 | 紐約 黄金劇院 (Golden Theater)                                                 |
| 1960–61年 | 美國12個城市和加拿大多倫多巡迴演出                                                       |
| 1961年    | 瑞士                                                                       |
| 1962年    | 英國9個城市和加拿大[多倫多](../Page/多倫多.md "wikilink")                               |
| 1963年    | 英國9個城市                                                                   |
| 1963年    | 倫敦 Haymarket 劇院                                                          |
| 1964年    | 澳洲4個城市, 紐西蘭5個城市, 香港                                                      |
| 1965年    | 英國3個城市                                                                   |
| 1965年    | 倫敦 環球劇院 Globe Theatre (現名 Gielgud)                                       |
| 1966年    | 美國9個城市和加拿大多倫多                                                            |
| 1966–67年 | 紐約                                                                       |

資料來源: 《夫蘭達斯與史旺全集》音樂光碟內頁

## 他們的歌曲

夫蘭達斯與史旺歌曲的特癥是, 歌詞押韻易記、充滿想像力, 並帶輕度的諷刺。他們寫了超過80首喜劇歌曲，以下的例子表明他們的多才多藝:

  - 《大膽高樂》"All Gall" —
    一首關於前法國總统[戴高樂的政治諷刺歌曲](../Page/戴高樂.md "wikilink")。歌曲出版時正值戴高樂在[歐洲共同體投票反對英國的加入](../Page/歐洲共同體.md "wikilink")。
  - 《第1和第2定律》"First and Second Law" —
    可能是有史以來唯一為[熱力學而寫的歌曲](../Page/熱力學.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 《不適的風》"Ill Wind" — 一首利用莫扎特法國號E大調協奏曲一部份調子而寫的歌曲。
  - 《複製之歌》"A Song of Reproduction" — 一首關於當時的自助音響系統熱潮。(把天花板升高4呎,
    把火爐由這兒的牆壁移到那兒的牆壁, 最後您唯有坐在碗櫃之下才能夠聽到立體聲。)
  - 《喝點馬滴拉酒, 我的愛人》"Have some Madeira M'Dear" — 一首關於誘惑的歌曲, 歌詞繁複,
    當中包括有3個「一語雙敘法」的例子。
  - 《錯誤聯盟》"Misalliance" — 一首描述忍冬屬植物和野生植物戀愛的政治諷喻歌。
  - "P\*\* P\* B\*\*\*\* B\*\* D\*\*\*\*\*\*" 又名 "Pee Po Belly Bum
    Drawers" — 一首把知識分子和小孩子講粗話來作互相比較的歌曲。
  - 《慢火車》"Slow Train" — 一首關於一些由 Dr Richard Beeching 關閉了的火車站的歌曲。
  - 《煤氣工人駕到》"The Gasman Cometh" — 一首關於一連串工人因失職, 一個又一個的到家中修補先前一位所遺下的爛攤子。
  - 《河馬》"The Hippopotamus" — 其中一首最出名的米高和當奴的作品 (「泥啊, 泥啊, 多棒的泥啊」"Mud, mud,
    glorious mud"), 其他關於野獸的作品包括 "The Gnu" (牛羚), "The Warthog" (疣豬) 和
    "The Armadillo" (犰狳)。
  - 《勉強的食人者》"The Reluctant Cannibal" — 一首關於一對父子為食人族而爭論的歌曲。
  - 《愉快的運輸》"A Transport of Delight" — 這首歌是關於倫敦雙層巴士, 副歌越唱越長。
  - 《20噸黄色炸藥》"20 tons of TNT" — 可能是有史以來, 一首以炸藥為題材而最容易上口的歌曲。
  - 《14到18年大戰之歌》"The War of 14–18" — 一首翻譯自Georges
    Brassens所寫的[法文歌](../Page/法文.md "wikilink")。
  - "The Wompom" — 一首關於英國工業界怎樣依靠一隻用想像力想像出來的動物, 或植物, 或一種原材料的歌。
  - 《在沙漠中》"In The Desert" (俄文:"Верблюды", 意思 = 駱駝) — 由當奴以一句俄文,
    一句英文唱出的一首傳統俄羅斯歌曲。

<!-- end list -->

  - 《公雞歌》"The cockerel" (希臘文:Το Κοκορаκη) — 一首音調和《老麥當勞的農莊》"Old
    MacDonald's Farm"相同的現代希臘兒童歌曲。在每一句後都加上新的動物叫聲。米高更佯裝不耐煩, 諷刺地說:
    「我們一定要在某天晚上一邊叫個痛快,
    一邊奏出[華格納的](../Page/華格納.md "wikilink")《尼伯龍根的指環》。」。

## 站外連結

  - [夫蘭達斯與史旺網站](https://web.archive.org/web/20070625182214/http://www.nyanko.pwp.blueyonder.co.uk/fas/)

[Category:喜劇歌手](../Category/喜劇歌手.md "wikilink")
[Category:帕洛風唱片歌手](../Category/帕洛風唱片歌手.md "wikilink")